\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas de Bancos de Dados 2}$\quad$(115576)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Projeto Físico de Banco de Dados Relacional
 \\
Programação no Servidor de Banco de Dados Relacional
 \\
Alternativas de modelagem conceitual em relação ao paradigma ER
 \\
Tecnologias e modelagens voltadas para dados semi-estruturados e não estruturados
 \\
Arquiteturas e estratégias para grandes volumes de dados
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Projeto físico de banco de dados relacional
 \\
 - Organização lógica e física do banco de dados (tablespaces, databases, schemas)
 \\
 - Administração de dados e Controle de acesso
 \\
 - Índices
 \\
 - Consultas avançadas: Otimização e avaliação
 \\
2. Programação no servidor de banco de dados relacional: funções, stored procedures e triggers
 \\
3. Alternativas de modelagem conceitual em relação ao paradigma ER: linguagens ontológicas e epistemológicas
 \\
4. Tecnologias e modelagens voltadas para dados semi-estruturados e não estruturados
 \\
5. Arquiteturas e estratégias para grandes volumes de dados: data wharehouse, data mining e big data
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
ELMASRI, R. e NAVATHE, S. B. Sistemas de Banco de Dados, 6a. ed., Pearson, 2011.
 \\
PRAMOD, J. S. and MARTIN, F. NoSQL Distilled: A Brief Guide to the Emerging World of Polyglot Persistence. Addison-Wesley, 2013.
 \\
KORTH, H. F., SILBERSCHATZ, A. e SUDARSHAN, S. Sistemas de Banco de Dados, 6a. ed., Elsevier, 2012.
 \\
LOSHIN, D. Big Data Analytics: From Strategic Planning to Enterprise Integration with Tools, Techniques, NoSQL, and Graph. Elsevier, 2013.
 \\
(ebrary) Prabhu, S. and Venkatesan, N. Data Mining and Warehousing. New Age International, 2006.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
DATE, C. J. Introdução a Sistemas de Bancos de Dados, 8a. Ed., Campus, 2004.
 \\
(ebrary) MELTON, J. and BUXTON, S. Querying XML: XQuery, XPath, and SQL/XML in context. Morgan Kaufmann, 2011.
 \\
(ebrary) Prabhu, S. and Venkatesan, N. Data Mining and Warehousing. New Age International, 2006.
 \\
(ebrary) MURPHY, C. S. V. Database Management Design. Himalaya Publishing House, 2007.
 \\
(ebrary) NIRUPMA, P. Database management system. Himalaya Publishing House, 2007.
 \\
(ebrary) TEOREY, T. J., LIGHTSTONE, S. S. and NADEAU, T. Database Modeling and Design : Logical Design. Morgan Kaufmann, 2011.
 \\
(ebrary) KRISHNAN, K. The Morgan Kaufmann Series on Business Intelligence : Data Warehousing in the Age of Big Data. Morgan Kaufmann, 2013.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Sistemas de Bancos de Dados 1.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

